[POST在國安法前2] 港元之未來 上海銀元之戰

今年2019年對中國政府黎講係一個好特別嘅年份，在70年之前嘅五月底。係吖，係五月，當解放軍解放左上海，當時上海係中國嘅經濟中心，最先進西化嘅城市，用嘅係金圓券。因為內戰失利，金圓券以跳水嘅速度崩潰，價格變化幾乎以每日為單位，到了後期市場上物價甚至一日漲價幾次，貨幣幾乎成廢紙反以物易物才能換取物資。當1948年底開始准許以金圓券兌換金銀外幣時，全國各地立即出現數以十萬計搶兌人潮。至1949年6月金圓券發行增至130萬億元；比十個月前初發行時增加二十四萬倍。金圓券鈔票面額不斷升高，最終出現面值一百萬元的大鈔，但仍不足以應付交易之需。至1949年5月一石大米（約60公斤）的價格要4億多金圓券。各式買賣經常要以大捆鈔票進行。由於貶值太快，早上的物價到了晚上就已大幅改變。市民及商人為避免損失都不想持有鈔票（金圓券），會儘快將其換成外幣或實物，或乾脆唔收金圓券。當中共替代國民政府控製上海時，上海市軍管會（全名叫上海軍事管制委員會）發布《關于使用人民幣及限期禁用金圓券的規定》，呢個文件規定人民幣1元兌金圓券10萬元。6月5日開始嚴禁國民政府發行的金圓券在市場上繼續流通。不過最早的人民幣發行機構並沒有足夠的貴金屬保證，加上20世紀初國民政府推行法幣政策和金元券政策的失敗對上海商界的打擊影響依然存在，咁樣搶錢法，人民幣在上海發行流通時遭到了抵製。
為左保護財產，市民開始將手中的紙幣換成貴金屬，加上部分投機商人利用這個時機抬高白銀價位，令市場上白銀和銀幣的價格開始非正常走高，在6月5日最終期限到來前，銀元的價格從5月27日最早的1銀元兌換100人民幣，變成了6月4日1銀元兌換1100元人民幣的比價。咁樣搞法實際上的流通貨幣已經是銀元，而不再是人民幣了。同期上海的人民幣發行量僅有20餘億，人民幣隻能用于購買小額貨物，唔可以用係大宗的商業活動，上海部分商店商號還拒絕以人民幣作商品標價，企圖把人民幣排斥在市場之外。 (提倡黃圈要考慮呢點)
這件事情引發了上海市政府嘅關註。為了壓製銀元上升，上海市委決定在6月5日拋售了10萬枚銀元，6月6日又拋出31萬銀元。希望借此能夠舒緩銀元上漲的壓力，但這批銀元係秒速被上海市場所吸收，僅僅起到了延緩升值速度的效果。6月7日，銀元漲到1800元。這令中國政府感到極大壓力，因為上海作為經濟大都市和中國為數不多的幾個存在少量國際貿易的城市而言，人民幣無法流通和銀元的瘋狂上漲帶來的物價上漲，將被外界視為政府的無能，並且上海的舉動很有可能會影響其他城市 — — 北京也出現了少量抵製人民幣流通嘅行為。這些影響將令政府快速失去民心。6月8日，中央高層決定採取政治手段幹預市場，上海市政府得到授權後，由掌管財經嘅經委員會採取行動；市政府動用行政力量在政府控製稅收、交通及其他市政公用事業並強製以人民幣作為唯一許可使用的貨幣，同發行人民幣公債來增加人民幣的使用量。在這之前的6月7日，市軍管會宣布以人民幣為唯一合法貨幣，禁止銀元買賣、流通，取締銀元投機活動，並警告了銀元的投機分子。
這些行政手段並沒有對銀元市場造成足夠的影響，因為這對于真正掌握銀元市場的投機者而言並不造成根本性的損失。在上海市委和中央財經委員會的緊急磋商後決定，採用更為強硬的手段來解決這場貨幣戰爭。
1949年6月10日，上海市軍管會派出便衣警察封鎖了上海最大的銀元交易市場 — — 並拘捕了250名投機者，收繳了數萬枚銀元。並發動上海市的民眾進行宣傳，散發傳單，宣傳建立新的金融新秩序的作用和意義。這場活動對資本家和投機者帶來了巨大的影響，很快市場上銀元對人民幣的比價由6月8日的1:2000降至1:1200，並不斷下降。由于銀元的貶值，人民幣很快便取得了在上海的主導貨幣地位，令政府有能力對市場進行更強有力的幹預。
事後中國政府將此次行為定性為：『與敵視政府的資產階級的實力較量』。並稱之為一場影響“不亞于淮海戰役”的戰爭。這次中國政府的活動也順利穩定了上海市和其他省市的物價，安定了民心，為中國政府取得了威信。雖然投機活動也並沒有完全停止，不少投機者依然沒有感受到政府解決投機問題的決心，而繼續活動不甘心失敗，佢地很快轉向糧食、棉紗和煤炭市場， 利用物資短缺嘅機會大做投機生意，引發又一次全國性漲價高潮。在這種情況下，中共決定以上海為主戰場，將大批糧食棉紗和煤炭從全國各地緊急調往上海、北京等大城市，準備以經濟實力壓垮投機商，利用政治手段收稅和收公債等。在市場物價在投機商人哄抬之下達到頂點的時候，指導各地集中時間、集中物資統一向市場拋售，同時收緊銀根，徵收稅款，最後先至徹底解決了中國市場上的大規模投機現象。
要注意當時中央政府反复強調佢地嘅行政手段，以現在嘅標準睇，就係夾硬黎，政府做嘅叫行政手段，市民商人做嘅就叫做投機同政府作對。據說當年上海巿長陳毅，每天晚上聽匯報，會問到今天又有多少空降兵？即是說今天有幾多商人和資本家跳樓自殺身亡，由於中共進行土地改革及消滅地主和鎮反運動，佢地在各城市中裡了打著「五反」名義，消滅城鄉民族資產階級的工商改造等運動。
歷史係一塊從古照至今的鏡，如你能看清楚，都會有啲啟發。

當年概上海絕對把炮過今日概香港
當年上海反共商人仲聲言：共軍入上海，人民幣入不了上海
我估國安法立法後
有機會借美元走低而提倡提出取消港元改用人仔 (仲會用好好概rate同你換)
如私有黃金/美元就一律經濟犯罪

應該等外國狙擊港元脫鉤後就直接掛人民幣，之後就強搶美元。

🥥椰子士多

🥥Instagram

🥥Facebook